\chapter{Uživatelská reference}

Uživatelská reference se zabývá tím, jak se program používá a jak je možné ho vůbec přeložit. Je zde také popis vstupů a výstupů, společně s~drobným popisem \textbf{PHP/HTML} frontendu. Nechybí ale ani podrobný popis možností nastavení jednotlivých pluginů, spolu s~jejich krátkým popisem.

\section{Získání, překlad, závislosti a spuštění}
Sekce spojující to, jakým způsobem uživatel program získá až po samotné spuštění a popis jednotlivých možností spuštění.

\subsection{Závislosti}
\label{subsec:zavislosti}
Samotný překlad programu se musí provádět na stroji, kde je k~dispozici soubor knihoven \textbf{boost}, z~toho jsou využívány jak knihovny implementované pouze v~hlavičkových souborech, tak i některé knihovny, které je třeba přeložit. Na linuxových systémech se předpokládá zavedení knihoven \textbf{boost} do systému a výchozích inkludovaných složek. Pokud tomu tak není, pak je třeba dodatečně modifikovat soubor \textbf{GNUMakefile}, aby překlad mohl úspěšně proběhnout. Na platformě Windows se umístění \textbf{boostu} definuje přímo v~\textbf{Makefile} a je tedy třeba toto umístění řádně modifikovat, pokud se \textbf{boost} na daném stroji nachází jinde.

\subsection{Získání aplikace a překlad}
Už od začátku byl projekt vyvíjen za použití verzovacího systému \textbf{git}, repozitář samotný je pak uložen ve službě \textit{bitbucket.org} \cite{bitbucket}. Repozitář je zde uložen jako veřejný projekt a lze ho najít na adrese:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\url{https://bitbucket.org/PolankaMartin/heuristika-titulk}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Případně na přiloženém CD (Příloha A).

Na výše zmíněné adrese lze najít postupy a příkazy jak daný repozitář stáhnout, naklonovat a podobně. Základním příkazem na naklonování repozitáře do určitého počítače pomocí protokolu \textbf{HTTPS} je:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
git clone https://bitbucket.org/PolankaMartin/heuristika-titulk.git\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Případně protokolem \textbf{SSH}:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
git clone git@bitbucket.org:PolankaMartin/heuristika-titulk.git\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Po úspěšném provedení tohoto příkazů se v~aktuálním adresáři, ve kterém se nacházíme, vytvoří složka \uv{./heuristika-titulk}, což je výchozí složka celého projektu. Pokud se v~textu práce někdy objeví relativní cesta k~určitému souboru, pak oním výchozím bodem je právě tato složka.

Překlad samotné aplikace a přiložených pluginů se pak provádí pomocí utility \textbf{make} na linuxových systémech a na Windows pomocí \textbf{nmake}, která je součástí například \textbf{MS Visual Studio}, či různých vývojářských nástrojů od společnosti \textbf{Microsoft}. Překlad projektu jak na Windows, tak na linuxu přeloží zdrojové kódy do binárních spustitelných souborů, kdy řídící aplikace bude uložena v~aktuální složce a jednotlivé pluginy v~samostatném adresáři. Ani utilitě \textbf{nmake} ani \textbf{make} není třeba předávat cestu k~odpovídajícímu makefile, ten se totiž pro linuxovou odnož systémů jmenuje \textbf{GNUMakefile} a pro Windows prostě \textbf{Makefile}. Ani v~jednom z~těchto souborů není definována položka \texttt{install}, pokud by tedy uživatel chtěl aplikaci (jenom aplikaci bez zdrojových kódů) přesunout na jiné místo, musí si to zajistit sám a pokud možno správně.

Samozřejmostí je i možnost odstranění vytvořených binárních souborů. To lze provést spuštěním cíle \texttt{clean}, pomocí \textbf{make}, či \textbf{nmake}. Provedením tohoto se smaže vše, jak spustitelný řídící program, tak pluginy, respektive složku pluginů a dočasné objektové soubory.

\subsection{Spuštění aplikace}
Výsledný program, jak už bylo řečeno, je konzolový, spustit ho lze tedy ručně pouze z~příkazové řádky. Samotná spustitelná binárka programu je pak (po překladu) umístěna ve výchozí složce projektu, kdy na platformě Windows se tento soubor jmenuje \textbf{heuristika\_titulku.exe} a na linuxových strojích \textbf{heuristika\_titulku}. Program se pak v~základu uvede do chodu spuštěním tohoto souboru.

Při takovémto spuštění ale aplikace očekává data na standardním vstupu a výstup se vypíše zpět na standardní výstup. Proto přichází na řadu parametry, pomocí kterých se dají definovat vstupy či výstupy, případně funkčnost některých pluginů či aplikace jako takové. Načítání parametrů je implementováno pomocí \textbf{boostu} a díky tomu lze parametry zadávat jak spíše řekněme \uv{Windowsovým způsobem}, tak \uv{UNIXovým způsobem}. Prvním je uvozování parametrů pomocí lomítka (platí pouze pro krátké přepínače) a druhým uvozování pomocí pomlčky. Dlouhým přepínačům musí vždy předcházet dvě pomlčky.

\begin{description}
\item[-h, -{}-help] Standardní parametr, který pokud je zadán, pak program nedělá nic dalšího a jenom zobrazí nápovědu. Ta obsahuje seznam parametrů a jejich krátký popis.

\item[-l, -{}-log FILE] Přepínač zapínající logování programu do zadaného souboru jménem \textit{FILE}. Pokud takový soubor existuje, je bez varování přepsán. Jednotlivé události jsou v~logu vždy odděleny novou řádkou, přičemž jednotlivé sloupce jsou u~dané události odděleny středníkem. Log obsahuje informace o~času výskytu události, části aplikace ve které k~události došlo a pak konkrétní popis toho, proč bylo logováno.

\item[-i, -{}-input-file FILE] Specifikuje vstupní soubor, který má název \textit{FILE} a je ve formátu \textbf{SubRip}. To, že je daný soubor v~daném formátu, musí být podpořeno správnou koncovkou  \uv{*.srt}, program toto kontroluje a případně soubor nenačte.

\item[-a, -{}-input-charset CHARSET] Pokud je vstup v~jiném kódování než \textbf{UTF8}, je třeba programu pomocí tohoto přepínače předat dané kódování s~názvem \textit{CHARSET}. K~překódování se používá \textbf{boost.locale} a funkce \texttt{to\_utf}, bližší informace o~tom jaké kódování lze zadat je proto vhodné hledat v~dokumentaci \textbf{boostu}. V~zásadě ale program přijímá většinu běžně používaných kódování.

\item[-o, -{}-output-file FILE] Když je tento přepínač definován, pak se výstup programu neposílá na standardní výstup, ale do souboru se jménem \textit{FILE}. Tento soubor musí mít koncovku buď *.xml nebo *.json, podle čehož se rozpoznává výstupní formát dat. Pokud takový soubor existuje, pak je přepsán.

\item[-t, -{}-output-format FORMAT] Nastavuje výstupní formát dat, který může být buď \textbf{XML} nebo \textbf{JSON}. Tato volba se používá pouze pokud výstup programu směřuje na standardní výstup. V~případě výstupu do souboru je tento přepínač ignorován.

\item[-c, -{}-config CONFIG] Načítá alternativní serializovanou konfiguraci \textit{CONFIG}. Tato konfigurace je upřednostňována před výchozí a alternativním konfiguračním souborem. Stejně jako u~ostatních dvou konfigurací i tato může být zadána buď formou \textbf{XML} nebo \textbf{JSON}. Podmínkou ale je, že hlavní objekt/element bude mít název \textbf{heuristika\_titulku} a všechny konfigurace jednotlivých pluginů budou vloženy uvnitř tohoto objektu.

\item[-f, -{}-config-file FILE] Načítá alternativní konfigurační soubor se jménem \textit{FILE}, ten je upřednostňován před výchozí konfigurací programu. Opět může být tato konfigurace ve formátu \textbf{XML} nebo \textbf{JSON} a stejně jako u~serializované konfigurace musí mít hlavní element se jménem \textbf{heuristika\_titulku}.

\item[-p, -{}-include PLUGINS] Specifikuje pluginy, které mají být načteny. Pokud je tento parametr zadán, pak jsou načteny jen a pouze ty pluginy, které byly uvedeny v~seznamu \textit{PLUGINS}, což je seznam názvů pluginů oddělený čárkami. Názvy pluginů se uvádějí bez prefixu \uv{lib} a bez koncovky \uv{*.dll} nebo \uv{*.so}.

\item[-e, -{}-exclude PLUGINS] Určuje pluginy, které mají být vyloučeny z~provádění. Seznam pluginů \textit{PLUGINS} je opět seznam názvů oddělený čárkami, opět bez prefixu \uv{lib} a koncovky dynamické knihovny.
\end{description}


\section{Vstupní formát}
Příklad formátu \textbf{SubRip} lze najít v~tabulce \ref{subrippriklad}. Samotný text titulku pak ještě může obsahovat 4 neoficiální, ale široce podporované \textbf{HTML} tagy:
\begin{itemize}
\item Bold - \verb+<b> … </b>+
\item Italic - \verb+<i> … </i>+
\item Underline - \verb+<u> … </u>+
\item Font color - \verb+<font color="#code"> … </font>+
\end{itemize}


\section{Výstupní formát}
Výstup programu může být buď ve formátu \textbf{XML} nebo \textbf{JSON}, v~obou dvou formátech je ale struktura výsledku stejná, příkladem budiž ukázka struktury v~\textbf{XML} v~tabulce \ref{xmloutput}

\begin{table}[hbp]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[language=XML,frame=single,tabsize=4]
<seznam_chyb>
	<chyba>
		<nazev_pluginu> ... </nazev_pluginu>
		<nazev_chyby> ... </nazev_chyby>
		<cislo_titulku> ... </cislo_titulku>
		<pozice_v_titulku> ... </pozice_v_titulku>
		<seznam_oprav>
			<oprava> ... </oprava>
		</seznam_oprav>
	</chyba>
</seznam_chyb>
\end{lstlisting}
\caption{Ukázka struktury výstupu programu v~XML} \label{xmloutput}
\end{center}
\end{table}
Jak je z~tabulky zřejmé hlavním elementem je \textbf{seznam\_chyb}, ten v~sobě obsahuje seznam elementů \textbf{chyba}, které reprezentují chyby nalezené jednotlivými pluginy a které uchovávají bližší informace o~chybě a to:

\begin{itemize}
\item \textbf{nazev\_pluginu} - název knihovny
\item \textbf{nazev\_chyby} - bližší popis chyby
\item \textbf{cislo\_titulku} - identifikátor titulku
\item \textbf{pozice\_v\_titulku} - upřesňuje pozici v~titulku pomocí čísla znaku
\item \textbf{seznam\_oprav} - obsahuje seznam možných oprav, pokud ale opravy k~dispozici nejsou, pak je tato položka ve výstupu úplně vynechána
\begin{itemize}
\item \textbf{oprava} - text možné opravy
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{PHP/HTML frontend}
Protože se výsledná aplikace dá ovládat ručně pouze přes terminál, což není považováno za nijak pohodlné řešení, tak vznikl \textbf{PHP/HTML} frontend, který poskytuje víceméně veškerou funkcionalitu základního programu ve vizuálně příjemnějším hávu a s~intuitivnějším ovládáním. Kód tohoto frontedu se vešel do jednoho PHP skriptu, který je k~dispozici ve výchozí složce projektu pod názvem \uv{index.php}, či na adrese:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
\url{http://aiya.ms.mff.cuni.cz/~polanka/heuristika-titulk/}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Zde je k~dispozici standardní webový formulář, pomocí kterého lze program různě nastavit, či mu předat soubory nebo text. Veškeré zadávané soubory či uživatelské texty musí splňovat podmínky zmíněné na začátku této kapitoly v~části o~přepínačích. Program samotný se pak spustí kliknutím na tlačítko \textbf{Execute} v~dolní části stránky.

\textbf{PHP} frontend slouží jen pro čistě prezentační účely a může obsahovat neošetřené chyby, které souvisejí s~použitím \textbf{PHP/HTML} a neměly by mít souvislost s~výslednou aplikací.


\section{Popis implementovaných pluginů}
Zde jsou na malé ploše popsány jednotlivé pluginy, respektive jejich funkčnost a co detekují, spolu s~jejich možnostmi nastavení. Výchozí konfigurační soubory lze klasicky nalézt ve složce \uv{./nastaveni/}.

U~všech pluginů bez výjimky platí, že konfigurace musí být zadána v~kódování \textbf{UTF8}, pokud nebude, pak program může vykazovat nedefinované chování.


\subsection{Anglická notace čísel}
Detekuje čísla zapsaná v~anglické, ne v~české notaci. To značí hlavně desetinná čísla ve vědecké notaci s~tečkou místo čárky (0.005), či desetinná čísla nacházející se v~otevřeném intervalu 0 až 1, která začínají tečkou (.005). Řadové číslovky nejsou detekovány a detekce ignoruje také čísla, která se nacházejí uprostřed slova. Návrh opravy se v~tomto případě provádí jednoduchým dosazením čárky místo tečky.


\subsection{Častá doplňková slova}
Detekuje častá doplňková slova ve větách, respektive často používaná slova ze slovníku v~textu. Slovníkem se myslí slova, která byla zadána do konfiguračního souboru jako doplňková. Spolu se seznamem detekovaných slov se ještě v~konfiguračním souboru dá nastavit limit pro počet různých doplňkových slov ve větě, počet stejných slov ve větě a maximální počet doplňkových slov v~celém titulku. Oprava navrhována není.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Konfigurace k~tomuto pluginu má název \textbf{casta\_doplnkova\_slova} a tudíž ji lze nalézt v~\uv{./nastaveni/casta\_doplnkova\_slova.conf}. Slova, která jsou zde definovaná, můžou být s~malými i velkými písmeny a nesetříděna, protože při načítání jsou zmenšena a seřazena. Nastavení musí být dodáno v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{seznam\_doplnkovych\_slov} Slouží jako kontejner pro jednotlivá slova.
\begin{itemize}
\item \textbf{slovo} Proměnná obsahující text doplňkového slova.
\end{itemize}
\item \textbf{max\_ruznych\_ve\_vete} Určuje limit počtu různých doplňkových slov ve větě.
\item \textbf{max\_stejnych\_ve\_vete} Maximální počet stejných doplňkových slov ve větě.
\item \textbf{max\_v\_titulku} Maximální počet doplňkových slov v~titulku.
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Čísla zapsaná slovně}
Detekce čísel, které jsou v~textu zapsané slovně a ne číselnými znaky. V~případě nalezení takto zapsaného čísla je navrhnuta oprava v~číselném formátu složeného z~číselných znaků. K~samotné detekci je potřeba slovníku, který nám definuje jednotlivá čísla a jejich textovou reprezentaci. Spolu s~dalšími informacemi o~daném čísle je tento slovník uložen v~konfiguračním souboru.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Výchozí konfiguraci lze vyhledat v~\uv{./nastaveni/cisla\_zapsana\_slovne.conf}, přičemž její hlavní element se jmenuje shodně. Slova reprezentující čísla mohou být zadána malými i velkými písmeny, budou při načítání zmenšena. Nastavení musí být dodáno v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{negace} Objekt obsahující informace o~způsobech zápisu negativních číslovek.
\begin{itemize}
\item \textbf{seznam\_moznosti\_zapisu} Element, který v~sobě ukládá seznam možných zápisů záporného znaménka.
\begin{itemize}
\item \textbf{text} Určuje jeden z~možných slovních zápisů negace.
\end{itemize}
\item \textbf{cislo} V~tomto případě nevyjadřuje číslo ale spíše znak, který bude zapsán před číslo, pokud bylo negativní.
\end{itemize}
\item \textbf{seznam\_cislovek} Kontejner obsahující seznam objektů \textbf{cislovka}.
\begin{itemize}
\item \textbf{cislovka} Objekt nesoucí informace o~jednotlivých číslovkách a jejich možných zápisech.
\begin{itemize}
\item \textbf{seznam\_moznosti\_zapisu} Pole, které obsahuje seznam proměnných text.
\begin{itemize}
\item \textbf{text} Určuje jeden z~možných slovních zápisů daného čísla.
\end{itemize}
\item \textbf{cislo} Celočíselný typ vyjadřující číslo, které reprezentují dané slovní zápisy.
\item \textbf{je\_radovka} Booleovská proměnná, která říká, jestli je číslovka řadová nebo ne (např.: první, druhý, apod.)
\item \textbf{je\_rad} Opět bool, který informuje, zda se daná číslovka může považovat za řád. Což znamená, že daná číslovka je například 100, 1000 apod. Podrobnější popis lze nalézt v~podsekci \ref{subsec:cislazapsanaslovne}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Dlouhý titulek}
Zkontroluje počet znaků v~titulku a pokud je větší než referenční maximální počet uvedený v~konfiguraci, pak zahlásí chybu. V~rámci dlouhého titulku jsou detekovány situace: dlouhá řádka, velký počet řádek, celkově moc znaků v~titulku. Všechny maximální hodnoty pro dané možnosti musí být zadány v~konfiguraci. Návrh opravy se v~tomto případě neprovádí, až na velmi dlouhý řádek. Ten může být v~určitých případech rozdělen na více řádků, pokud je to možné a pokud je nalezen ideální rozdělovací bod. Rozdělovací bod se hledá buď pomocí standardních oddělovačů, nebo pomocí slovníku spojek, který je taktéž uveden v~konfiguraci.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Název konfigurace a výchozího souboru je opět shodný a je možné ho nalézt v~\uv{./nastaveni/dlouhy\_titulek.conf}. Slova reprezentující spojky mohou být zadána malými i velkými písmeny a nesetříděná, při načítání pak budou zmenšena a seřazena. Nastavení musí být dodáno v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{max\_znaku\_na\_radku} Nastavuje maximální počet znaků (v~\textbf{UTF8}), které mohou být na řádku.
\item \textbf{max\_radku} Limit na počet řádků v~titulku.
\item \textbf{max\_znaku\_titulek} Maximální počet \textbf{UTF8} znaků v~celém titulku.
\item \textbf{seznam\_spojek} Kontejner obsahující seznam spojek.
\begin{itemize}
\item \textbf{spojka} Textová reprezentace spojky
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Kontrola překlepů wordlist}
Prochází slova titulku a kontroluje je, jestli v~nich je, či není překlep. Detekce se provádí za pomoci slovníku, přičemž cesta ke slovníku je uvedena v~konfiguraci. Plugin může také navrhovat opravu za chybné slovo, tato funkcionalita ale musí být explicitně v~konfiguraci povolena a příliš se nedoporučuje zapínat z~důvodu velkého prodloužení doby provádění. V~konfiguraci lze také modifikovat hodnoty maximálního počtu nabídnutých oprav, či maximální vzdálenosti, kterou má návrh opravy mít.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Nastavení je umístěno v~\uv{./nastaveni/kontrola\_preklepu\_wordlist.conf}. Obdobně jako v~předchozím i s~tímto pluginem souvisí seznam správných slov, který ale není umístěn v~konfiguračním souboru. Tento seznam je v~samostatném souboru, přičemž cesta k~němu musí být definována v~konfiguraci. Ve wordlist souboru pak slova musí být pouze s~malými písmeny a seřazená podle výchozího porovnávání stringů v~\cpp ! Nastavení a soubor s~wordlistem musí být dodány v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{navrh\_oprav} Sdružuje nastavení související s~hledáním oprav ke slovům s~překlepy.
\begin{itemize}
\item \textbf{zapnout} Booleovská proměnná, která nastavuje zapnutí, a~nebo vypnutí hledání oprav. Pokud je vypnuto, pak se k~nalezenému překlepu nehledá oprava.
\item \textbf{max\_pocet\_oprav} Říká kolik oprav bude zobrazeno ve výstupu, pokud bude hledání oprav zapnuto.
\item \textbf{max\_vzdalenost} Udává do jaké vzdálenosti (\textbf{Levenshteinovy}) mohou opravy být.
\end{itemize}
\item \textbf{kapacita} Celočíselný typ nastavující přibližný počet slov ve \textbf{wordlist\_file}.
\item \textbf{wordlist\_file} Cesta k~souboru, který obsahuje jednotlivá slova a z~kterého bude vytvořen slovník. Tento soubor musí obsahovat slova na jednotlivých řádcích s~pouze malými písmeny a seřazené podle defaultního porovnávání stringů!
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Kontrola překlepů trigramy}
Plugin, který kontroluje překlepy pomocí hledání špatných kombinací trigramů (tedy trojice znaků). V~jednotlivých slovech titulků se procházejí všechny po sobě jdoucí trigramy a srovnávají se oproti slovníku. Pokud trigram ve slovníku není, pak se ohlásí chyba. Návrh opravy se stejně jako u~předchozího pluginu hledá pouze v~případě, že to bylo explicitně zapnuto v~konfiguraci. V~té je také možné zadat maximální počet navrhovaných oprav a musí zde být uvedena i cesta k~souboru, který obsahuje trigramy.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Konfigurační soubor se jménem \uv{kontrola\_preklepu\_kombinace.conf} je opět umístěn ve výchozí složce konfigurací. S~tímto pluginem souvisí i seznam správných trigramů, který ale není umístěn v~konfiguračním souboru, protože by to bylo paměťově náročné, kvůli \textbf{XML}, či \textbf{JSON}. Místo toho je tento seznam v~samostatném souboru, jehož název (respektive cesta k~němu) musí být definován v~konfiguraci. Ve wordlist souboru, pak slova musí být pouze s~malými písmeny a seřazená podle výchozího porovnávání stringů v~\cpp ! Nastavení a soubor s~wordlistem musí být dodány v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{navrh\_oprav} Sdružuje nastavení, které souvisí s~hledáním oprav ke slovům s~překlepy.
\begin{itemize}
\item \textbf{zapnout} Booleovská proměnná, která nastavuje zapnutí či vypnutí hledání oprav. Pokud je vypnuto, pak se k~nalezenému překlepu nehledá oprava.
\item \textbf{max\_pocet\_oprav} Udává počet oprav, které budou navrhovány, pokud budou dostupné a nalezené.
\end{itemize}
\item \textbf{kapacita} Celočíselná proměnná říkající kolik přibližně slov obsahuje \textbf{wordlist\_file}.
\item \textbf{wordlist\_file} Cesta k~souboru, který obsahuje seznam trigramů. Kdy každý trigram je na samostatné řádce. Tento soubor musí obsahovat trigramy na jednotlivých řádcích s~pouze malými písmeny a seřazené podle defaultního porovnávání stringů!
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Krátké zobrazení}
\label{subsec:uzivrefkratkezobrazeni}
Zjistí, jestli daný titulkový objekt má dostatečnou dobu zobrazení. Pokud nemá, tedy jeho doba zobrazení je menší než referenční, pak se navrhne jako oprava vypočítaná referenční doba zobrazení. Ta se vypočítává s~pomocí konfiguračního souboru a v~něm zadaných dob zobrazení symbolů, což mohou být znaky, slova, či jakýkoliv libovolný text. V~rámci pluginu není nijak kontrolováno, jestli nově navrhnutá doba zobrazení nekoliduje s~dalším titulkem (respektive s~dobou jeho začátku).

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Jméno nastavení je \uv{kratke\_zobrazeni} a výchozí je opět ve složce nastavení. Text reprezentující symbol může být zadán malými i velkými písmeny, ale bude při načítání zmenšen. Nastavení musí být dodáno v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{default} Upřesňuje výchozí dobu zobrazení jednoho znaku/bajtu. Tato hodnota musí být vždy definována, jinak plugin nemůže být načten.
\item \textbf{seznam\_zaznamu} Kontejner obsahující pole objektů záznam.
\begin{itemize}
\item \textbf{zaznam} Objekt, který reprezentuje jeden symbol, pro který je definována nějaká doba zobrazení.
\begin{itemize}
\item \textbf{symbol} Text, pro který je definovaná minimální doba zobrazení. Může to být znak, určitý symbol, nebo i slovo.
\item \textbf{doba\_zobrazeni} Vyjadřuje minimální dobu zobrazení symbolu v~milisekundách, jedná se o~celočíselný typ.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Malé písmeno}
Provádí kontrolu toho, jestli je na začátku věty velké písmeno, či ne. Respektive kontroluje, jestli po koncovém oddělovači věty následuje velké písmeno. Pokud ne, je hlášena chyby. Samozřejmě i zde mohou být výjimky, zpravidla se bude jednat o~řadové číslovky, nebo zkratky slov s~tečkou na konci (např.). V~obou těchto případech nemusí nutně následovat velké písmeno, proto pokud zde bude malé, pak se to nehlásí jako chyba. Seznam výjimkových zkratek, po kterých nemusí následovat velké písmeno, je možno zadat pomocí konfigurace.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Konfigurace zde má název \textbf{male\_pismeno} a tudíž se nachází v~\uv{./nastaveni/male\_pismeno.conf}. Výjimky z~psaní velkého písmena, která jsou zde definovaná, mohou být s~malými i velkými písmeny a nesetříděna, při načítání jsou zmenšena a seřazena. Nastavení musí být dodáno v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Seznam elementů:}
\begin{itemize}
\item \textbf{vyjimka} Definuje slovo (respektive zkratku) i s~tečkou, které pokud bude přesně v~této podobě uvedeno v~textu titulku, pak to znamená, že další slovo nemusí začínat velkým písmenem.
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Překrývající titulky}
Jednoduchý plugin zabývající se a detekující překryv titulků. Tato situace nastává, pokud je doba konce předchozího titulku větší než doba začátku aktuálního. Návrh opravy v~tomto případě používá konfiguraci z~pluginu krátké zobrazení (podsekce \ref{subsec:uzivrefkratkezobrazeni}), pomocí které najde ideální dobu zobrazení. Tuto dobu zobrazení pak naroubuje na titulek tak, aby nedocházelo k~překryvu s~předchozím titulkem. Plugin nekontroluje to, jestli oprava nekoliduje s~následující dobou začátku příštího titulku.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Využívá konfigurační soubor z~pluginu krátké zobrazení na návrh opravy překrývajících se titulků.
\end{description}


\subsection{Špatná pomlčka}
Plugin, který ve slově, které se skládá ze dvou částí spojených pomlčkou, hledá špatnou reprezentaci pomlčky. V~takovýchto složeninách se totiž nepíše dlouhá pomlčka, ale krátký spojovník (krátší pomlčka). Tudíž pokud je takový případ nalezen, je ohlášen jako chybový a za opravu je navrhnuto slovo se spojovníkem. Reprezentace pomlček, které mají být detekovány jako špatné uprostřed slova se zadávají pomocí konfigurace. Stejným způsobem se zadává i znak pro opravy, tedy spojovník.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Konfigurace] Název konfigurace a výchozího souboru je shodný a je možné ho nalézt v~\uv{./nastaveni/spatna\_pomlcka.conf}. Nastavení musí být dodáno v~kódování \textbf{UTF8}!

\underline{Elementy:}
\begin{itemize}
\item \textbf{seznam\_spatnych\_pomlcek} Obsahuje seznam položek pomlčka.
\begin{itemize}
\item \textbf{pomlcka} Popisuje nesprávnou pomlčku, která by se neměla objevit uprostřed slova.
\end{itemize}
\item \textbf{spojovnik} Pokud je uprostřed slova objevena pomlčka, bude nahrazena tímto znakem/symbolem.
\end{itemize}
\end{description}


\subsection{Špatné mezery}
Plugin detekující špatně umístěné mezery, nebo mezery, které chybějí. Špatně umístěné mezery mohou být například mezery před oddělovači, či vícenásobné mezery. Chybějící mezery obvykle lze detekovat pomocí oddělovačů uprostřed slov. S~tím souvisí i problémy s~řadovými číslovkami, čísly v~anglické notaci, nebo například s~třemi tečkami. Tyto věci nejsou v~rámci pluginu detekovány jako chybné a tutdíž nejsou hlášeny. Návrh opravy probíhá standardním způsobem a navrhuje možnost, kde je problém s~mezerami vyřešen.


\subsection{Špatné uvozovky}
Uvozovky se v~českém textu vyskytují ve dvou formách, buď jako věty a nebo méně slovná zdůraznění. Věty, kam patří například přímá řeč, či citáty, mají ukončovací oddělovače uvnitř uvozovek (např. tečka před koncovou uvozovkou). U~zdůraznění (ironie apod.) je ale situace opačná a oddělovače se v~tomto případě píší až za uvozovkami. Toto je hlavní věc, která je v~pluginu kontrolována a případě hlášena jako chybná (s~odpovídající opravou). Detekovány jsou ale i otevřené a nebo neuzavřené uvozovky, prázdné uvozovky a také koncové uvozovky, pro které neexistují otevírací uvozovky. Všechny chyby zmíněné v~minulé větě nejsou opravovány z~důvodu složitosti takové opravy.


\subsection{Špatný zápis čísel}
Hledá v~jednotlivých slovech pluginu špatně zapsaná čísla. Do těch může patřit například 5-ti, kde se \uv{-ti} za číslovkou v~češtině nepíše, nebo sem patří také překlepy v~číslech. Plugin v~zásadě prohledává slovo a pokud obsahuje mimo číselných znaků i jiné znaky, které by zde neměly co dělat, pak nahlásí chybu. Oprava je navrhována pouze v~případě, že jsou na začátku slova číselné znaky a na konci jiné. A~také v~případě výskytu pouze jednoho znaku v~jinak číselných znacích, to je bráno jako překlep a je navrhnuta oprava bez odlišného znaku. Plugin nedetekuje číselné rozsahy ani řadové číslovky.




\chapter{Programátorská reference}
\label{ch:programatorskareference}
Programátorská reference z~velké části odpovídá programátorské dokumentaci řídící aplikace, která je distribuována spolu s~projektem. Na rozdíl od ní, ale obsahuje podrobnější popis funkčnosti jednotlivých metod.

\section{Závislosti}
Jak už je řečeno v~uživatelské referenci v~podsekci závislostí \ref{subsec:zavislosti}, aplikace ke svému překladu potřebuje mít k~dispozici soubor knihoven \textbf{boost}. Další interní závislostí je ta na knihovně \textbf{UTF8-CPP}. Knihovna samotná je pak ve formě zdrojových souborů přiložená k~projektu a není nutné ji nijak externě zajišťovat.

Mezi jiné závislosti se ještě dá řadit závislost na dynamickém linkeru/loaderu a jeho rozhraní, které je na linuxových systémech přístupné přes hlavičkový soubor \texttt{dlfcn.h} a na Windows přes hlavičkový soubor \texttt{windows.h}. Na linuxech je ještě třeba při překladu připojit přepínač \texttt{-ldl}, který k~výsledné binárce dynamický linker připojí, na Windows toto třeba není.

\section{Řídící program}

Zajišťuje načítání vstupu, jeho uložení do interních struktur, dále zodpovídá za načtení jednotlivých pluginů a spuštění analýzy na nich, poskytuje různá rozhraní a další struktury, které by se mohly při psaní pluginů hodit. Pokud je analýza dokončena, zajistí zápis nalezených chyb na výstup. Architekturu celé aplikace, tedy jejích tříd a závislostí mezi nimi, lze najít na obrázku \ref{architeturapng}.

\subsection{Definované typy}
Nadefinované typy (neboli \texttt{typedef}) se objevují různě ve zdrojovém kódu a mají usnadnit práci s~často používanými typy, nebo s~typy jejichž zápis je zbytečně dlouhý.

\begin{description}
\item[string\_t] - \verb+typedef std::string string_t+
\item[StringVector] - \verb+typedef std::vector<std::string> StringVector+
\item[SizeVector] - \verb+typedef std::vector<size_t> SizeVector+
\item[VectorChyb] - \verb+typedef std::vector<Chyba> VectorChyb+
\item[TextVector] - \verb+typedef std::vector<TextZaznam> TextVector+
\item[TitulekVector] - \verb+typedef std::vector<Titulek> TitulekVector+
\end{description}

\subsection{Engine}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=145mm]{./img/engine.pdf}
\fi
\caption{Třída Engine} \label{enginepng}
\end{center}
\end{figure}
Třída \texttt{Engine} je nejdůležitější objekt v~celém programu a pokud se mluví o~řídící aplikaci, pak se mluví víceméně o~třídě \texttt{Engine}. Ta má na starosti parsování parametrů, načítání vstupu, načítání pluginů a ukládání výsledku. Tyto jednotlivé úkony jsou v~této třídě rozdělené logicky do funkcí (obrázek \ref{enginepng}), lze tedy libovolný z~kroků vynechat, případně nahradit něčím jiným.

Celá aplikace v~tuto chvíli funguje jako standalone program, který se spustí, provede svoji práci a ukončí se. Tento princip fungování je samozřejmě validní a lze ho používat, problém u~\textbf{heuristiky titulků} je v~načítání konfigurací. V~těch se dost často ukrývají různé slovníky či wordlisty, které mohou být dlouhé a může dlouho trvat je načíst. Speciálním případem budiž kontrola překlepů, která u~sebe obsahuje wordlist s~více než 3 miliony slov. Načítání takového souboru do paměti, pak nějaký čas trvá a klasicky bude tento čas mnohem větší než čas provádění ostatních částí aplikace. Proto by možná dávalo větší smysl, kdyby aplikace běžela jako démon nebo server. V~základu, aby se jednou načetly konfigurace a po provedení analýzy se aplikace neukončovala a čekala na další vstup. Úprava programu na tento princip fungování je právě díky logickému oddělení úkonů jednodušší a lze ho dosáhnout s~relativně malou námahou, proto si tuto třídu a všechny její funkce (i privátní) blíže popíšeme.

\begin{description}[style=nextline]
\item[public Engine(StringVector parametry)] Jediný možný použitelný konstruktor třídy \texttt{Engine}, který musí dostat parametry z~příkazové řádky (které mohou být samozřejmě prázdné). V~těle tohoto konstruktoru dochází k~volání funkce \texttt{ZpracujParametry()}, která rozparsuje parametry příkazové řádky, už při jejím provádění ale může dojít k~ukončení celé aplikace (voláním funkce \texttt{exit()}). To se může stát například v~případě, když byly zadány nevalidní přepínače.

\item[public void Run()] Jediná veřejná funkce, která provede jeden cyklus programu. Uvnitř se volají funkce v~tomto pořadí: \texttt{Uvod()}, \texttt{NactiSoubor()}, \texttt{NactiPluginy()}, \texttt{Analyzuj()}, \texttt{UlozSoubor()}, \texttt{Konec()}.

\item[private void Uvod()] Funkce, která v~tuto chvíli nedělá nic užitečného a jenom vypisuje uvítací zprávu do log souboru.

\item[private void Konec()] Stejně jako funkce \texttt{Uvod()} i tato metoda jenom signalizuje, že došlo k~dokončení analýzy, zápisem ukončovací zprávy do logu.

\item[private void Help()] Zajistí vypsání nápovědy na standardní výstup a následné ukončení programu pomocí \texttt{exit()}.

\item[private int NactiSoubor()] Mimo to, že tato funkce řeší to, odkud se mají data načítat (standardní vstup nebo soubor) a podle toho si připraví vstupní stream, tak také obsahuje jednoduchý parser \textbf{SubRip} formátu (příklad v~tabulce \ref{subrippriklad}). Jak už bylo řečeno v~podsekci \ref{subsec:analyza_nacitanivstupu}, tak neexistuje knihovna či nějaký referenční parser tohoto formátu, proto bylo třeba ho napsat ručně. Při načítání se také kontroluje kódování vstupu a případně se provádí konverze ze zadaného kódování do \textbf{UTF8}. Pokud vstup není ve validním \textbf{UTF8}, pak je program okamžitě ukončen pomocí funkce \texttt{Error()} a je vypsána příslušná zpráva na chybový výstup. K~neočekávanému ukončení může v~této funkci také dojít kvůli vstupu, který nesplňuje pravidla \textbf{SubRip} formátu. Už při načítání souboru a parsování je možné, aby byla oznámena nalezená chyba v~titulcích, toto se stane například, když nesouhlasí číslování titulků a nebo pokud byla na řádce nalezena posloupnost znaků \uv{-{}-\textgreater}, která se klasicky v~\textbf{SubRipu} používá na oddělení času začátku a konce titulku.

\item[private int UlozSoubor()] Funkce, která se stará o~to, kam bude výstup směřovat (standardní výstup nebo soubor) a v~jakém formátu tam budou data poslána, tyto informace jsou samozřejmě známé z~rozpsarovaných parametrů příkazové řádky. Na samotné ukládání do určitého streamu se používá \texttt{boost::property\_tree}, do kterého se nejprve nahrají chyby, které byly nalezeny v~průběhu analýzy a pak se pomocí buď \texttt{xml\_writeru} nebo \texttt{json\_writeru} data uloží.

\item[private int NactiPluginy()] Jednotlivé pluginy jsou uloženy v~kontejneru \texttt{Pluginy}, jehož instance je přítomna v~třídě \texttt{Engine} jako privátní proměnná. Načítání  pluginů pak provádí samotný kontejner a tato funkce slouží jen jako logický obal pro volání funkcí \texttt{Pluginy.NactiNastaveni()} a \texttt{Pluginy.NactiPluginy()}, kde nastavením se myslí obecná konfigurace pro pluginy, například popis jejich hierarchie. Samozřejmostí je zápis logovacích zpráv na začátku a konci načítání pluginů.

\item[private void Error(const string\_t\& msg)] Volání této funkce by mělo být omezeno pouze na případy, kdy došlo k~fatální chybě, po které nelze pokračovat v~běhu aplikace. V~těle se pak provede vypsání chybové hlášky (částečně tvořené i proměnnou \texttt{msg}) na chybový výstup a do logovacího souboru, pokud je otevřen. Poté dojde k~ukončení aplikace funkcí \texttt{exit()}.

\item[private int Analyzuj()] Protože pluginy mají svoji hierarchii, která může být procházena rekurzivně, není, stejně jako u~načítání pluginů, od věci tuto funkčnost přenechat kontejneru \texttt{Pluginy}, který jí může implementovat jednodušeji. Zase tedy funkce \texttt{Analyzuj()} slouží jako obálka pro volání funkce \texttt{Pluginy.Run()} a logovacích výpisů.

\item[private void ZpracujParametry()] Ke zpracování parametrů se používá \texttt{boost.program\_options}, které dokáže parametry rozparsovat, najít v~nich chyby oproti formátování a výsledek nabídnout v~rozumně zpracovatelné formě. Pokud je nalezena jakákoliv chyba je program okamžitě ukončen voláním funkce \texttt{Error()} s~příslušným vysvětlením ve formě parametru této funkce. Načtené hodnoty z~parametrů jsou pak uloženy v~privátních položkách třídy \texttt{Engine} tak, aby byly jednoduše dostupné a zpracovatelné.

\item[void Reset()] Funkce, která připraví třídu \texttt{Engine} na načtení nového souboru a provedení nové analýzy se stávajícími pluginy a tudíž se stávajícím nastavením.

\item[void NewInit(string\_t input\_soubor = "", string\_t output\_soubor = "", int format\_vystup = 0, string\_t input\_charset = "")] Provádí podobnou práci, jako třída \texttt{Reset()}, ale zároveň rovnou nastaví parametry, které je třeba před novým spuštěním analýzy znovu nastavit. Klasicky by se spíše využívala spíše tato metoda než funkce \texttt{Reset()}, právě kvůli možnosti hned vše potřebné nastavit.

\item[private void OrezKonecRadky(string\_t\& radka)] Funkce, která z~konce řádky odstraní znaky \uv{\textbackslash n} a \uv{\textbackslash r}, tedy newline a carriage return.

\item[private void OrezUTFBom(string\_t\& radka)] Ze začátku souboru (vstupního textu) odebere \textbf{UTF8} BOM značku, pokud ji text obsahuje. BOM značka (Byte Order Mark) je posloupnost tří znaků, která by měla být uvedená na začátku každého souboru kódovaném v~\textbf{UTF8}.
\end{description}


\section{Společná část}
Společnou částí se myslí kód a třídy, které může využívat jak řídící aplikace, tak jednotlivé pluginy. Tyto části jsou umístěny v~samostatné složce \uv{./shared} a pisatelé pluginů mohou z~této složky jednotlivé hlavičkové soubory inkludovat podle potřeby. Přičemž hlavičkové soubory tříd \texttt{Titulek, Plugin, Chyby a Chyba} je nutné inkludovat vždy, aby plugin šel úspěšně přeložit.

\subsection{Chyba}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=106mm]{./img/chyba.pdf}
\fi
\caption{Třída Chyba} \label{chybapng}
\end{center}
\end{figure}
Třída \texttt{Chyba} slouží k~uchovávání všech informací o~nalezené chybě, tyto informace obyčejně není třeba nijak měnit, proto pokud do určitého objektu \texttt{Chyby} zadáme nějaké informace, už je nelze změnit. Informace, které třída může ukládat jsou: název pluginu, kde byla nalezena chyba, název chyby, tedy upřesňující popis, dále UID titulku a pozici chyby v~titulku. Dodatečnou a nepovinnou položkou jsou pak případné opravy nalezené chyby. To jak vypadá rozhraní této třídy lze nalézt na obrázku \ref{chybapng}, následuje popis veřejných funkcí:

\begin{description}[style=nextline]
\item[Chyba(string\_t nazev\_pluginu, string\_t nazev\_chyby, size\_t titulek, size\_t pozice)] Nahrazuje defaultní konstruktor tak, aby nevznikaly objekty \texttt{Chyba} bez nutných informací, ty se samozřejmě předávají jako parametry tohoto konstruktoru. Copy a move metody jsou v~tomto případě dovoleny.
\item[void PridejOpravu(const string\_t\& oprava)] Protože jednotlivé opravy chyb nejsou nutnými položkami, které objekt \texttt{Chyba} ukládá, tak nejsou vyžadovány při konstrukci. Tudíž je potřeba mít nástroj, kterým se případné opravy do objektu přidají. Právě tato funkce toto zajišťuje.
\item[string\_t VratNazevChyby()] Funkce, která vrací hodnotou detailnějšího popisu chyby.
\item[string\_t VratNazevPluginu()] Vrátí název pluginu, ve kterém byla chyba nalezena. Tento název je odvozen z~názvu dynamické knihovny, ze které byl plugin načten tak, že byl odebrán prefix \uv{lib} a koncovka \uv{*.dll} nebo \uv{*.so}
\item[size\_t VratCisloTitulku()] Funkce vracející identifikační číslo titulku, ve kterém byla nalezena chyba.
\item[size\_t VratPozici()] Vrací startovní pozici od které je chyba. Toto číslo je ale orientační a zůstává zde problém s~kódováním \textbf{UTF8} zmíněném v~podsekci \ref{subsec:utfencoding}.
\item[const StringVector\& VratOpravy()] V~souladu s~tím, že přidané položky nelze měnit, tato funkce vrací konstantní referenci na pole oprav, které byly do daného objektu přidány pomocí funkce \texttt{PridejOpravu()}.
\end{description}


\subsection{Chyby}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=87mm]{./img/chyby.pdf}
\fi
\caption{Třída Chyby} \label{chybypng}
\end{center}
\end{figure}
Tato třída slouží jako kontejner pro objekty typu \texttt{Chyba} a je to víceméně obalený \texttt{std::vector}. Důvodem pro nepoužití standardního vectoru je vícenásobný přístup z~více vláken současně, díky tomu je uvnitř této třídy privátní zámek, který se používá ve všech funkcích a který chrání před \textbf{race condition}. Třída má jednoduché rozhraní jenom s~nutnými členy popsané na obrázku \ref{chybypng}, následuje popis veřejných funkcí:
\begin{description}[style=nextline]
\item[void PushBack(Chyba pridej)] Funkce, která umožňuje přidat objekt \texttt{Chyba} zadaný jako parametr do interního kontejneru třídy.
\item[size\_t Pocet()] Jak už název napovídá, vrací počet objektů \texttt{Chyba}, které kontejner vnitřně obsahuje.
\item[Chyba\& operator{[}{]}(size\_t pozice); Chyba\& at(size\_t pozice);] Obě funkce mají stejnou funkcionalitu a vracejí stejný výsledek. Fungují jako klasická funkce \texttt{at()} na vectoru (a dokonce jí i využívají), která zpřístupňuje prvek na pozici zadanou jako parametr.
\end{description}


\subsection{KonfSystem}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=69mm]{./img/konfigurace.pdf}
\fi
\caption{Konfigurace} \label{konfiguracepng}
\end{center}
\end{figure}
Slouží jako singleton zpřístupňující objekt \texttt{Konfigurace} ve všech částech programu. Třídu nelze zkonstruovat a má jedinou veřejně přístupnou metodu a to statickou funkci \texttt{VratKonfiguraci()}, která vrací referenci na objekt \texttt{Konfigurace}. Rozhraní této třídy společně s~třídou \texttt{Konfigurace} je popsané na obrázku \ref{konfiguracepng}.


\subsection{Konfigurace}
Třída Konfigurace je zatím prostým kontejnerem udržujícím informace o~tom, kde jsou uloženy defaultní konfigurace, kde je umístěn případný alternativní konfigurační soubor a co je obsahem serializované konfigurace zadané na příkazové řádce. V~tuto chvíli tedy nemá žádnou přesně definovanou chytřejší funkčnost, v~budoucnu by to mohlo například být udržování \texttt{boost::property\_tree} alternativních konfigurací. Protože ty se vždy, když je potřeba nahrát alternativní konfigurace, znovu konstruují. Což vede k~jisté neefektivitě.

Informace do této třídy může přidávat pouze třída \texttt{Engine} (což je možné díky konceptu \texttt{friend} classes). Ostatní části aplikace pak mohou jenom k~veřejným funkcím (popsaným na obrázku \ref{konfiguracepng}), které zpřístupňují konstantní reference na stringy. Těmito metodami jsou:

\begin{description}[style=nextline]
\item[const string\_t\& VratDefaultSlozku()] Vrací název složky, ve které jsou uloženy výchozí konfigurace jednotlivých pluginů, či částí řídícího programu. Tato složka je distribuována společně s~kódem aplikace.
\item[const string\_t\& VratAltSoubor()] Funkce vracející jméno alternativního konfiguračního souboru, které uživatel zadal pomocí přepínačů příkazové řádky.
\item[const string\_t\& VratAltKonfiguraci()] Vrátí text serializované alternativní konfigurace, kterou uživatel parametricky zadal při spuštění programu. Jedná se o~celou konfiguraci a proto může být vracený string řádově větší než vracené hodnoty z~předchozích dvou metod.
\end{description}


\subsection{LogSystem}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=78mm]{./img/log.pdf}
\fi
\caption{Logovací systém} \label{logpng}
\end{center}
\end{figure}
Třída \texttt{LogSystem} je singleton, který všude v~aplikaci zpřístupňuje logování do souboru (pokud bylo daným přepínačem zapnuto). Samozřejmě tuto třídu nelze konstruovat a obsahuje jedinou metodu a to statickou funkci vracející referenci na objekt \texttt{Log} jmenující se \texttt{VratLog()}. Struktura a závislosti logovací části lze nalézt na obrázku \ref{logpng}, který zároveň popisuje samotný logger.


\subsection{Log}
Zajišťuje údržbu a samotnou práci s~logovacím souborem. Třída \texttt{Log} je specializovaná přímo pro \textbf{heuristiku titulků} a proto lze soubor pro zápis logu otevřít pouze ze třídy \texttt{Engine}. To, jestli se má logovat či ne, určuje uživatel pomocí parametrů příkazové řádky. Veřejné rozhraní logovacího systému je pak jednoduché a v~zásadě obsahuje jedinou funkci \texttt{void Zapis(const string\_t\& soucast, const string\_t\& data)}, veškeré ostatní funkce, které jsou viditelné na obrázku \ref{logpng} jsou privátní a z~pluginů je nelze použít.

Funkce \texttt{Zapis()} samozřejmě zapisuje data do logovacího souboru. Formát těchto dat je pak jednoduchý, jedna událost je popsána na jedné řádce a jednotlivé elementy události jsou oddělené středníkem. Elementy událostí jsou pak čas výskytu události, místo výskytu a přesný popis (v~tomto pořadí). Jednoduchý (ilustrační) příklad lze najít v~tabulce \ref{logpriklad}. Vzhledem k~tomu, že funkce \texttt{Zapis()} může být volána z~více vláken současně, je samotný zápis do logu ošetřen zámkem proti vícenásobnému přístupu.

\begin{table}[hbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{|lrl|}
\hline
0.196  ms; & engine; & Vitejte\\
0.232  ms; & engine; & Nacitam soubor...\\
0.552  ms; & engine; & Soubor "test.srt" byl nacten...\\
2.15   ms; & plugin; & Plugin "prekryvajici\_titulky" nacten!\\
15.997 ms; & prekryvajici\_titulky; & Zaznamenana chyba v~titulku: 8\\
25.911 ms; & engine; & Analyza dokoncena.\\
25.939 ms; & engine; & Ukladam soubor do zvoleneho formatu.\\
27.942 ms; & engine; & Program bude nyni ukoncen.\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Ukázka vzhledu logovacího souboru} \label{logpriklad}
\end{center}
\end{table}


\subsection{Plugin}
\label{subsec:plugin}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=119mm]{./img/plugin.pdf}
\fi
\caption{Třída Plugin} \label{pluginpng}
\end{center}
\end{figure}

Abstraktní třída definující rozhraní pluginů, které musí každá konkrétní instance splňovat (tedy dědit od této třídy). Obsahuje některá základní data společná pro všechny pluginy a užitečné funkce, které lze uvnitř pluginů použít (celé rozhraní je popsáno na obrázku \ref{pluginpng}). V~konkrétních pluginech, které použijí tuto třídu jako předka je nutné dodefinovat abstraktní funkce \texttt{Run()} a \texttt{Reset()}, dále je nutné \texttt{Plugin} konstruovat už s~konečnými názvy chyby a pluginu, protože později už nepůjdou změnit.

Protože jsou pluginy načítány pomocí dynamického loaderu je nutné na konstrukci a destrukci objektu definovat v~pluginech \textbf{C}-éčkové funkce, které dynamický loader dokáže načíst (jak loader ve Windows tak v~linuxech je napsán v~jazyce \textbf{C} a tudíž nemá ponětí o~třídách a tím pádem je nemůže načíst). Ten, kdo se tedy rozhodne napsat vlastní plugin, musí dodržet určitou rutinu, aby vůbec bylo možné výsledný plugin použít a úspěšně načíst. Funkce, které se musejí nutně definovat jsou ukázkově napsány v~tabulce \ref{plugincfunkce} a konkrétněji se jedná o~funkci \texttt{vytvor()}, která vytvoří plugin a vrátí ukazatel na něj a dále o~funkci \texttt{znic(Plugin* p)}, která daný načtený plugin smaže.

\begin{table}[hbp]
\begin{center}
\begin{lstlisting}[language=C++,frame=single,tabsize=4]
extern "C" Plugin* vytvor()
{
    return new Test_plugin();
}

extern "C" void znic(Plugin* p)
{
    delete p;
}
\end{lstlisting}
\caption{Ukázka struktury výstupu programu v~XML} \label{plugincfunkce}
\end{center}
\end{table}

Jednou z~metod, kterou případný pisatel pluginu může využít je funkce pro sjednocené načítání konfigurací \texttt{NactiStromNastaveni()}. Pisatel ale tento systém nemusí využívat. Výhodou je podpora v~celé aplikaci a tudíž možnost dodávat konfigurace několika oficiálními cestami. Nevýhodou může být nutnost používat určitou konvenci a formáty konfigurací (\textbf{XML}, \textbf{JSON}), které pisateli nemusí vyhovovat. Konvencí se myslí to, že konfigurace musí mít nějaký hlavní sjednocující element (ten může mít libovolný název, který je ale nutné pak do výše zmíněné funkce předávat), který obsahuje vše potřebné a který tu onu určitou konfiguraci nějak odlišuje od všech ostatních. Další obsah v~tomto elementu už je plně v~rukou autora pluginu.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Plugin(string\_t nazev\_chyby, string\_t nazev\_pluginu)] Jediný použitelný konstruktor pro vytvoření objektu. Vždy je tedy nutné, aby plugin měl informace o~tom, kdo je a co hledá. Konstruktor této abstraktní třídy je nutné volat vždy při konstrukci od ní odvozené třídy, jinak by nemělo dojít ani k~překladu.
\item[virtual $\sim$Plugin()] Virtuální destruktor, aneb nutnost kvůli destrukci ukazatele typu \texttt{Plugin} pomocí klíčového slůvka \texttt{delete} ve funkci \texttt{znic()}.
\item[virtual int Run(Titulek\& titulek, Chyby\& chyby)] Protože se jedná o~abstraktní metodu, tak je nutno ji definovat v~každém konkrétním pluginu. V~této metodě by měla proběhnout analýza daného titulkového objektu a případné přidání chyb do kontejneru \texttt{Chyby}, pokud byly nějaké nalezeny.
\item[virtual void Reset()] Další metoda, kterou je nutné definovat v~každém pluginu. Její funkčností by mělo být připravení pluginu na nový titulkový soubor. Tedy do stavu těsně po konstrukci, případně po načtení konfigurace. Tato funkce je nutná hlavně pro pluginy, které si udržují nějaký kontext mezi jednotlivým voláním funkce \texttt{Run()}. Prozatím se nevyužívá, ale mohla by být potřeba, pokud by se s~aktuálně načtenou instancí pluginu měl analyzovat jiný vstup.
\item[const string\_t\& NazevChyby()] Bližší popis chyby, kterou \texttt{Plugin} detekuje. Tato hodnota klasicky bude použita při nahlašování chyb, kam se zároveň s~například názvem pluginu zadává i popis chyby. Ale je možné použít i vhodnější a přesnější text, který dané situaci odpovídá spíše (v~tom případě hodnota vracená z~této funkce je spíše obecnějším popisem toho co \texttt{Plugin} detekuje).
\item[const string\_t\& NazevPluginu()] Zpřístupní neměnitelný text, který je unikátním identifikátorem pluginu. Tento text by měl být stejný (je doporučeno, aby byl stejný) jako část mezi \uv{lib} a \uv{.dll} (případně \uv{.so}) v~názvu dané knihovny, ve které je \texttt{Plugin} umístěn. Pokud není, může docházet k~problémům při načítání závislostního stromu pluginů.
\item[bool Provadet()\label{subsec:pluginprovadet}] Vrací boolean, jehož hodnota je \texttt{false}, pokud plugin není možné provádět a může se nacházet v~nekonzistentním stavu (například pokud nelze úspěšně načíst konfiguraci). Pokud je vráceno \texttt{true}, pak je možné na pluginu spouštět funkci \texttt{Run()}. Návratová hodnota z~této funkce se kontroluje pouze jednou a to bezprostředně po konstrukci pluginu. Pokud by došlo k~její změně v~průběhu provádění aplikace, pak na to nebude brán zřetel. Z~toho důvodu je nutné načítat nastavení pluginu už při jeho konstrukci.
\item[void ErrorNastaveni()] Funkce, která by měla být volána pouze v~případě, že došlo k~nějaké chybě při konstrukci pluginu, respektive při načítání nastavení. Nastavuje hodnotu, kterou vrací funkce \texttt{Provadet()} na \texttt{false} a zároveň zapíše chybovou zprávu do logovacího souboru.
\item[static boost::property\_tree::ptree NactiStromNastaveniObecne(string\_t nazev\_nastaveni, string\_t log\_text)] Zajišťuje sjednocené načítání konfigurace z~jednoho ze tří zdrojů: výchozí složka konfigurací, alternativní konfigurační soubor a alternativní serializovaná konfigurace. Konfigurace může být buď v~\textbf{XML} nebo \textbf{JSON}.

Ve výchozí složce pluginů se hledá soubor s~názvem, který odpovídá proměnné \textit{nazev\_nastaveni} a zároveň má koncovku \uv{.conf} (přičemž i základní element v~tomto souboru musí odpovídat proměnné \textit{nazev\_nastaveni}). Obě alternativní konfigurace lze zadat pouze jednou, z~čehož plyne použití základního elementu \textbf{heuristika\_titulku}, do kterého se umísťují podelementy k~jednotlivým pluginům.

Strom vlastností vrácený z~této funkce už neobsahuje základní element s~názvem \textit{nazev\_nastaveni}.

Pořadí načítání je pak dáno důležitostí zdrojů, přičemž první je serializovaná konfigurace, další alternativní soubor a pak výchozí složka. První nalezený element z~těchto tří zdrojů, který bude mít název \textit{nazev\_nastaveni}, bude vrácen.
\item[ptree NactiStromNastaveni(string\_t nazev\_pluginu = "")] Zavolá funkci \texttt{NactiStromNastaveniObecne()}, kam za první parametr dosadí výsledek z~funkce \texttt{NazevPluginu()}, nebo hodnotu neprázdné proměnné \textit{nazev\_pluginu}. A~do druhého parametru dá odpovídající část textu, který bude zapsán do logovacího souboru.
\item[protected Log\& Log\_] Aby se v~pluginu nemusel volat logovací systém pomocí singletonu, je jeho použití zjednodušeno poskytnutím reference na něj.
\end{description}


\subsection{PluginyNode}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=98mm]{./img/pluginy_node.pdf}
\fi
\caption{Třída PluginyNode} \label{pluginynodepng}
\end{center}
\end{figure}

Objekty typu \texttt{PluginyNode} jsou vlastně vrcholy závislostního stromu pluginů, který je načten na začátku programu ve třídě \texttt{Pluginy}. Přičemž každý takový vrchol obsahuje samozřejmě odpovídající plugin, dále \texttt{std::weak\_ptr} ukazatel na svého otce/rodiče a také \texttt{std::shared\_ptr} ukazatele na svoje potomky. Tudíž pokud vlastníme ukazatel na kořenový vrchol, tak máme k~dispozici celý strom pluginů, který můžeme například rekurzivně procházet. Třída \texttt{PluginyNode} zároveň zajišťuje při své konstrukci dynamické načtení dynamické knihovny podle cesty, kterou dostane jako parametr, samozřejmostí je správné odnačtení takto načtené knihovny při destrukci objektu. Grafické znázornění rozhraní lze klasicky nalézt na obrázku \ref{pluginynodepng}.

\begin{description}[style=nextline]
\item[PluginyNode(weak\_ptr\textless PluginyNode\textgreater\ rodic, string\_t jmeno, string\_t cesta)] Kromě tohoto lze ještě použít výchozí bezparametrický konstruktor, který slouží k~vytvoření fake vrcholu, uvnitř kterého nedochází k~načítání dynamické knihovny. Takovýto vytvořený fake vrchol nemá žádného otce a klasicky bude využit na kořenový vrchol.

V~tomto konstruktoru pak dochází k~uložení ukazatele na rodiče a jména vytvářeného pluginu. A~dále také k~dynamickému načtení pluginu, který se nachází na místě uvedeném v~parametru \textit{cesta}. Samotné načítání je pak závislé na operačním systému na němž se program překládá a proto je ošetřeno pomocí podmínek preprocesoru. Pokud plugin nebylo možno načíst, pak je nastaven flag, jehož hodnota je dostupná pomocí metody \texttt{Provadet()}. Pokud je výstupní hodnota z~této funkce rovna \texttt{false}, pak není zaručeno, že se aktuální objekt \texttt{PluginyNode} nachází v~konzistentním stavu a není doporučeno na něm provádět žádné další akce.
\item[$\sim$PluginyNode()] Při destrukci objektu dojde k~správnému uzavření načteného pluginu a protože se udržují \texttt{std::shared\_ptr} na potomky v~\texttt{std::vector}, pak dojde k~vyčištění tohoto kontejneru, což nám díky použití shared ukazatelů zapříčiní destrukci všech objektů \texttt{PluginyNode}, na které udržujeme pouze jediný plnohodnotný ukazatel.
\item[int Run(Titulky titulky, Chyby\& chyby)] Slouží nejenom k~spuštění analýzy na uloženém  pluginu, ale také k~primitivní paralelizaci provádění, které je dosaženo vytvořením $n - 1$ vláken ($n$ je počet potomků), která jsou spuštěna až poté co je provedena analýza na aktuálním pluginu. Přičemž každé vlákno včetně toho, které tuto metodu zavolalo, zavolá funkci \texttt{Run()} na nějakém potomkovi. V~aktuálním vlákně se pak ještě v~této metodě počká na dokončení všech vytvořených vláken a funkce je úspěšně dokončena.
\item[void PridejPotomka(std::shared\_ptr\textless PluginyNode\textgreater\ potomek)] Do pole potomků se přidá ukazatel na dalšího.
\item[bool Provadet()] Je vhodné tuto metodu volat po konstrukci objektu a ještě před jeho použitím, protože nám řekne, jestli je objekt v~provozuschopném stavu či nikoliv. Pokud vrátí \texttt{false}, měl by být objekt zahozen a nepoužit.
\item[string\_t VratJmeno()] Vrátí jméno načteného pluginu, které je používáno například pro načítání konfiguračních souborů z~výchozí složky konfigurací.
\item[void Print(int hloubka)] Debugovací metoda vypisující na standardní výstup aktuální podobu načteného stromu pluginů.
\end{description}


\subsection{Pluginy}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=115mm]{./img/pluginy.pdf}
\fi
\caption{Systém pluginů} \label{pluginypng}
\end{center}
\end{figure}

Konkrétní realizace třídy \texttt{Pluginy} v~sobě ukládá hlavně výsledný závislostní strom pluginů, respektive shared ukazatel na kořenový vrchol (tedy objekt typu \texttt{PluginyNode}), jeho sestavení ale musí být ručně vyvoláno pomocí funkce \texttt{NactiPluginy()}. Dále třída obsahuje interní informace, které jsou třeba pro sestavování stromu. Mezi ně patří například informace načtené z~konfiguračního souboru hierarchie (tedy samotná podoba stromu popsaná uživatelem), a dále seznam pluginů, pro které byl nebo nebyl definován rodič (ty pro které nebyl se musí načítat dříve). Jak už bylo řečeno hlavním úkolem této třídy je sestavit závislostní strom pluginů a pak ho zpřístupnit k~vykonání analýzy titulků. Veřejné rozhraní je tedy jednoduché a lze ho nalézt na obrázku \ref{pluginypng}.

\begin{description}[style=nextline]
\item[void NactiPluginy(set\textless string\_t\textgreater\ include, set\textless string\_t\textgreater\ exclude)] Zajišťuje samotné vytvoření závislostního stromu z~informací získaných z~funkcí \texttt{NactiNastaveni()} a \texttt{NactiSlozkuPluginu()}, které jsou v~těle této funkci volány. Metoda nejprve projde a vytvoří pluginy bez otce a zavěsí je pod kořenový vrchol, zároveň je ukládá do fronty. Vzápětí dochází k~procházení fronty, kdy se vždy pro daný vrchol na začátku fronty hledají jeho potomci, pokud se najdou jsou vytvořeni a pověšeni pod něj a samozřejmě zařazeni do fronty. Pokud i po projití celé fronty zůstanou nepřiřazené pluginy ze složky pluginů, pak jsou donačteny a pověšeny pod kořen.

Celým postupem ještě prostupuje kontrola toho, jestli náhodou daný plugin byl inkludován či exkludován uživatelem, což se zjišťuje pomocí parametrů \textit{include} a \textit{exclude}, zadávaných při volání této funkce. Oba argumenty jsou typu \texttt{std::set}, tudíž neobsahují duplicitní záznamy a lze je procházet rychle, protože jsou setříděné.
\item[int Run(Titulky\& titulky, Chyby\& chyby)] Zavolá funkcí \texttt{Run()} na kořenovém vrcholu závislostního stromu.
\item[size\_t PocetPluginu()] Vrátí počet objektů \texttt{PluginyNode}, který závislostní strom obsahuje, vyjma kořenu, který v~sobě nemá žádný plugin.
\item[$\sim$Pluginy()] Stará se o~destrukci závislostního stromu, pomocí zrušení shared ukazatele na kořen. Díky tomu dojde k~vymazání posledního ukazatele na kořen a ten je smazán a zároveň s~ním je vymazán (díky \texttt{std::shared\_ptr}) celý strom.
\item[private void NactiNastaveni()] Načte informace z~konfiguračního souboru, což je realizováno pomocí funkce \texttt{NactiStromNastaveni()} a rozparsování získaného stromu a dočasného uložení nově získaných dat. Počítá se s~tím, že strom, který byl vrácen ze zmíněné funkce, bude bez hlavního \textbf{XML} elementu \textbf{hierarchie\_pluginu}.

Elementy konfigurace:
\begin{itemize}
\item \textbf{plugin} Sdružuje pod sebe informaci o~jméně pluginu a jeho definovaného rodiče.
\begin{itemize}
\item \textbf{jmeno} Jméno pluginu, ke kterému přiřazujeme určitého rodiče.
\item \textbf{rodic} Jméno pluginu, který slouží jako rodič k~definovanému pluginu. Pokud je tento string prázdný, pak plugin nemá rodiče a je možné ho rovnou pověsit pod kořenový vrchol v~závislostním stromu.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item[private void NactiSlozkuPluginu()] Pluginy pro \textbf{heuristiku titulků} jsou načítány pouze ze složky \uv{./pluginy/}, která se při klasickém překladu aplikace pomocí přiloženého makefile sama vytvoří a naplní některými referenčními pluginy. Tyto pluginy musí splňovat určitou konvenci názvů, přičemž prefix knihovny musí být \uv{lib} a sufix je závislý na OS, tedy buď \uv{.so} nebo \uv{.dll}. Dále text mezi těmito prvky musí odpovídat i názvu uvedenému v~samotném pluginu a případné konfigurační soubory také tento název musí nést.

Tato funkce se pak stará jenom o~projití výše jmenované složky (tedy zjištění, které pluginy se mají načítat) a roztřídění pluginů podle toho, jestli byly definované v~konfiguračním souboru, nebo nebyly. Tedy dělí je na pluginy, které mají otce a které nemají otce. Pluginy bez otce jsou pak načítány dříve, aby pod ně případně mohly být pověšeni jejich potomci. S~tím také souvisí to, že tato funkce by měla být volána až po funkci \texttt{NactiNastaveni()}.
\item[private boost::property\_tree::ptree NactiStromNastaveni()] Použije statickou funkci \texttt{NactiStromNastaveniObecne()} na třídě \texttt{Plugin} s~parametrem \uv{hierarchie\_pluginu} a návratovou hodnotu ze zavolané funkce vrátí původnímu volajícímu. Z~toho vyplývá, že pokud uživatel chce ovlivnit závislostní strom pluginů, pak musí v~nějaké konfiguraci, kterou předá programu, definovat element \textbf{hierarchie\_pluginu} a jeho případné podelementy.
\end{description}


\subsection{Slovnik}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=81mm]{./img/slovnik.pdf}
\fi
\caption{Třída Slovnik} \label{slovnikpng}
\end{center}
\end{figure}
Třída, která se stará o~poskytnutí alespoň základního slovníku, ten je šablonovaný přes typ klíče (\texttt{KeyType}) a typ ukládané hodnoty (\texttt{DataType}). Z~důvodů rychlého vyhledávání jsou data seřazena, přičemž bohužel není možno definovat vlastní způsob řazení, bere se pouze základní řazení podle operátoru menší rovno. Šablonový parametr \texttt{DataType} má výchozí hodnotu \texttt{void}, na kterou je napsána příslušná specializace, která pro ukládání slovníku používá klasický \texttt{std::vector} a data řadí až dodatečně (ideálnější by v~tomto případě byl \texttt{std::set}). Na rozdíl od toho původní třída ukládá slovník v~\texttt{std::map}. Obě třídy, tedy jak základní šablonová, tak specializace přes \texttt{DataType} mají podobné rozhraní viditelné na obrázku \ref{slovnikpng}, následuje jeho popis:
\begin{description}[style=nextline]
\item[void PushBack(KeyType klic, DataType hodnota = void)] Do slovníku přidá dvojici klíč a hodnota s~ním spojená. U~specializace přes \texttt{DataType} na \texttt{void} samozřejmě přidává do slovníku jenom hodnotu zadanou jako klíč.

\item[bool Hledej(const KeyType\& klic)] Pro zadanou hodnotu klíče zjistí, jestli se v~daném slovníku vyskytuje, či ne a podle toho vrátí výsledek.

\item[size\_t HledejId(const KeyType\& klic)] Stejně jako funkce \texttt{Hledej()} vyhledává zadaný klíč ve slovníku a pokud ho najde, pak vrátí jeho aktuální pozici, kterou je možné použít jako index do funkce \texttt{at()}. Pokud není klíč ve slovníku nalezen je vrácena maximální hodnota typu \texttt{size\_t}.

\item[DataType\& at(size\_t pozice); KeyType at(size\_t pozice);] První funkce patří do základního slovníku, kde je definován šablonový typ \texttt{DataType}, druhá do specializace přes \texttt{DataType}. Obě ale vrací data uložená ve slovníku na zadané pozici.

\item[size\_t Pocet()] Vrací počet položek ve slovníku aktuálně uložených.
\end{description}


\subsection{Text}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=145mm]{./img/text.pdf}
\fi
\caption{Třída Text} \label{textpng}
\end{center}
\end{figure}
Víceméně logicky statická třída (ač tento koncept v~\cpp\ není), kterou nelze zkonstruovat a obsahuje pouze statické metody, které poskytují malou podmnožinu operací na reálném textu. Rozhraní této třídy lze nalézt na obrázku \ref{textpng}, všechny zde uvedené metody počítají s~\textbf{UTF8} stringem a pracují s~ním validně, níže jsou uvedeny všechny veřejné metody třídy \texttt{Text}.
\begin{description}[style=nextline]
\item[static size\_t LevenshteinDistance(const string\_t\& word\_1, const string\_t \&word\_2, size\_t max\_distance = string\_t::npos)] Jak už je z~názvu patrné pro dvě zadaná slova jako parametry vypočítá jejich \textbf{Levenshteinovu vzdálenost}, která byla zmíněna a popsána v~podsekci \ref{subsec:detekcepreklepu}. Pokud je alespoň jedno ze zadaných slov v~nevalidním kódování, pak vrací \texttt{std::string::npos}, tedy největší možnou hodnotu typu \texttt{size\_t}. Do funkce lze také pomocí nepovinného parametru předat maximální vzdálenost, která může mezi oběma slovy být, pokud je tato vzdálenost překročena, pak je funkce okamžitě ukončena a je vráceno opět \texttt{std::string::npos}.

\item[static std::vector\textless string\_t::const\_iterator\textgreater\ UTF8HledejVsechny(const string\_t\& text, const string\_t\& jehla)] Víceméně ekvivalent funkce \texttt{std::string::find()}, který zvládá validně pracovat s~\textbf{UTF8} kódováním, což znamená, že pokud je buď \textit{text} nebo \textit{jehla} nevalidní, pak se jehla v~textu vůbec nevyhledává a je vráceno prázdné pole indexů. Návratová hodnota reprezentuje všechny nalezené výskyty jehly v~textu formou pole iterátorů. Samotný vyhledávací algoritmus je pak \textbf{Knuth-Morris-Pratt}.

\item[static string\_t NaVelka(const string\_t\& slovo, size\_t zacatek = 0, size\_t delka = string\_t::npos)] Funkce \texttt{NaVelka()} zajišťuje transformaci malých písmen na písmena velká, přičemž lze pomocí nepovinných parametrů nastavit odkud kam bude slovo transformováno. Tyto meze jsou ale počty \textbf{UTF8} znaků (!), ne počty bajtů. Opět je ošetřen případ, kdy je slovo v~nevalidním \textbf{UTF8} kódování a je vrácen prázdný string. Samotné zmenšování či zvětšování písmen pak zajišťuje \texttt{boost::locale}, přesněji funkce \texttt{to\_upper()} a \texttt{to\_lower()}, které si s~transformací dokáží slušně poradit.

\item[static string\_t NaMala(const string\_t\& slovo, size\_t zacatek = 0, size\_t delka = string\_t::npos)] Popis této metody je víceméně stejný jako u~funkce \texttt{NaVelka()}, až na to že tato funkce samozřejmě písmena zmenšuje.

\item[static bool JeVelke(const string\_t\& slovo, size\_t pozice)]
Zjistí, jestli písmeno v~zadaném slově na dané pozici je velké nebo není. Pozice opět není počet bajtů od začátku slova, ale počet \textbf{UTF8} znaků od začátku slova. V~této funkci není kontrolováno celé slovo, jestli je validní, ale jenom část do dané pozice, pokud není validní, pak je vráceno \texttt{false}. Samotná detekce velikosti písmena není udělána ideálně a využívá funkce z~\texttt{boost::locale} \texttt{to\_upper} a \texttt{to\_lower}, jejich výsledek kontroluje proti původnímu písmenu, pokud je výsledek stejný vrací \texttt{true}, jinak \texttt{false}.

\item[static bool JeMale(const string\_t\& slovo, size\_t pozice)]
Opět stejná funkcionalita jako u~metody \texttt{JeVelke()}, až detekci malého písmena.

\item[static bool JeKonecVety(const string\_t\& slovo)] Funkce zjišťující jestli dané slovo obsahuje na jeho konci ukončení věty, tedy znaky, či posloupnosti znaků: \uv{.}, \uv{!}, \uv{?}, \uv{".}, \uv{"!}, \uv{"?}, \uv{'.}, \uv{'!}, \uv{'?}.

\item[static string\_t OdstranKonecVety(const string\_t\& slovo)] Ze zadaného slova odstraní ukončení věty, které pozitivně detekuje funkce \texttt{JeKonecVety()}.

\item[static bool JeKonecBloku(const string\_t\& slovo)] Podobně jako funkce \texttt{JeKonecVety()} detekuje ukončení věty na konci zadaného slova, tak tato funkce detekuje ukončení bloku na konci zadaného slova. Ukončení bloku může být sekvence znaků: \uv{.}, \uv{,}, \uv{!}, \uv{?}, \uv{:}, \uv{)}, \uv{"}, \uv{'}, \uv{.:}, \uv{".}, \uv{",}, \uv{"!}, \uv{"?}, \uv{'.}, \uv{',}, \uv{'!}, \uv{'?}.

\item[static string\_t OdstranKonecBloku(const string\_t\& slovo)] Ze zadaného slova odstraní takové ukončení bloku, na které vrací funkce \texttt{JeKonecBloku()} \texttt{true}.

\item[static bool JeZacatekBloku(const string\_t\& slovo)] Detekuje, jestli v~zadaném slově byl nalezen na začátku nějaký začátek bloku. Začátkem bloku se rozumí znaky: \uv{"}, \uv{'}, \uv{(}.

\item[static string\_t OdstranZacatekBloku(const string\_t\& slovo)] Odstraní ze slova začátek bloku detekovaný funkcí \texttt{JeZacatekBloku()}.

\item[static bool ObsahujeTriTecky(const string\_t\& slovo)] Zjistí, jestli slovo obsahuje na konci tři tečky, přičemž tři tečky mohou být zapsané posloupností tří teček, nebo speciálním \textbf{UTF8} znakem ukrývajícím se pod kódem \uv{\textbackslash u2026}.

\item[static string\_t OdstranTriTecky(const string\_t\& slovo)] Z~konce slova odstraní ať už posloupnost tří teček, či speciální \textbf{UTF8} znak pro tři tečky.
\end{description}


\subsection{TextZaznam}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=105mm]{./img/text_zaznam.pdf}
\fi
\caption{Třída TextZaznam} \label{textzaznampng}
\end{center}
\end{figure}

V~této třídě jsou ukládány jednotlivá slova, či jednotlivé řádky a jejich pozice a zároveň slouží jako jednotný objekt schraňující několik upravených variant původně stejného textu. Některá z~těchto dat jsou neměnná, některá lze změnit pomocí poskytnuté reference. Nepovoluje se standardní bezparametrický konstruktor a je přístupný pouze konstruktor, který zajistí naplnění veškerých datových položek uvnitř nově vzniklého objektu.

\begin{description}[style=nextline]
\item[TextZaznam(string\_t text\_orig, string\_t text, string\_t text\_zmenseny, size\_t pozice\_orig, size\_t pozice, size\_t pozice\_zmenseny)] Nahrazuje výchozí konstruktor a naplňuje objekt smysluplnějšími daty.
\item[string\_t\& VratModText()] Vrací referenci na jedinou modifikovatelnou položku, která po první inicializaci náleží elementu, ve kterém se skrývá text vyčištěný od různých značek irelevantních pro analýzu. Důležitou podmínkou (pro přiřazování), kterou je nutné důsledně dodržovat, je přiřazování textu pouze v~kódování \textbf{UTF8}. Pokud by byl přiřazen text, který není kódovaný v~\textbf{UTF8} a obsahuje nevalidní znaky, pak je chování celé aplikace nedefinované! To znamená, že nelze zaručit správnou funkčnost, ba ani to, že program vůbec doběhne, v~nejhorším případě aplikace spadne s~vyhozenou výjimkou. Lepším řešením by proto možná na tomto místě byla funkce, která by hlídala, co je do vracené reference přiřazováno (a zakázala přiřadit například text, který není v~\textbf{UTF8}) a která by zároveň upravovala i pozici přiřazovaného textu.
\item[const string\_t\& VratOrigText() const] Vrátí konstantní referenci na text, který byl původně umístěn v~titulkovém souboru, tento text nelze za žádných okolností měnit.
\item[const string\_t\& VratText() const] Funkce, která zajistí vrácení konstantní reference na text vyčištěný od různých značek nepotřebných pro analýzu. Tuto položku je doporučeno využívat v~pluginech. Text vrácený z~této funkce nelze měnit, ale pokud by tato funkcionalita byla zapotřebí, pak je možno využít funkci \texttt{VratModText()}, která vrací už modifikovatelnou referenci na ten samý text jako tato funkce.
\item[const string\_t\& VratZmensenyText() const] Zpřístupňuje text, který je stejný jako ten vracený z~funkce \texttt{VratText()}, s~tím rozdílem, že neobsahuje žádná velká písmena.
\item[size\_t VratPoziciOrig() const] Vrací pozici originálního textu v~rámci jednoho titulkového objektu, který byl získán ze vstupu programu. Tato pozice je vyjádřena v~bajtech ne v~\textbf{UTF8} znacích, což platí i pro následující dvě funkce.
\item[size\_t VratPozici() const] Pozice textu, který je vracen funkcí \texttt{VratText()}, v~rámci titulkového objektu. Tato hodnota může být odlišná od pozice originálního textu díky odstranění některých značek ze začátku souboru.
\item[size\_t VratPoziciZmenseny() const] Hodnota vracená z~této funkce by měla být, alespoň prozatím, stejná jako ta vracená z~funkce \texttt{VratPozici()}, protože obě nelze měnit a ve zmenšeném textu nebylo odstraňováno nic ze začátku.
\end{description}


\subsection{Timer}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=145mm]{./img/timer.pdf}
\fi
\caption{Třída Timer} \label{timerpng}
\end{center}
\end{figure}
Jednoduchá třída, která se stará o~měření času, k~čemuž používá funkce z~\cppeleven , přesněji z~\texttt{std::chrono}. Třída je šablonovaná přes typ \uv{hodin}, dobu trvání a vrácenou hodnotu, zároveň má ale jednoduché rozhraní (popsané na obrázku \ref{timerpng}), které obsahuje bezparametrický konstruktor a funkce \texttt{Start()} a \texttt{Time()}. Jak je asi patrné konstruktor nezahajuje měření času, o~to se stará až funkce \texttt{Start()}. Funkce \texttt{Time()} pak vrací typ podle toho jaký šablonový parametr byl při konstrukci zadán na třetím místě. Za první dva šablonové parametry pak budou klasicky dosazovány členové z~\texttt{std::chrono}, na prvním místě typ \uv{hodin} (například \texttt{std::chrono::high\_resolution\_clock}) a na druhém místě, v~jakých jednotkách bude funkce \texttt{Time()} vracet výsledek (například \texttt{std::chrono::microseconds}).


\subsection{Titulek}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=145mm]{./img/titulek.pdf}
\fi
\caption{Třída Titulek} \label{titulekpng}
\end{center}
\end{figure}

Třída \texttt{Titulek} je vlastně kontejner schraňující informace o~jednom titulkovém objektu, který byl načten ze vstupu. Mimo informace, které lze získat z~titulků ve formátu \textbf{SubRip}, ukládá také jednotlivé vyčištěné varianty textu, které lze používat v~pluginech. Ono zmíněné čištění textu provádí přímo tato třída svými privátními metodami. Reference na tento objekt je posílána do pluginů jako parametr, přičemž rychlý grafický přehled rozhraní lze nalézt na obrázku \ref{titulekpng}.

\begin{description}[style=nextline]
\item[Titulek(size\_t uid, long zacatek, long konec, StringVector radky)] Kromě copy a move metod jediná možná konstrukce třídy \texttt{Titulek}, která zajistí, že výsledný objekt bude mít k~dispozici všechny potřebné údaje. Při konstrukci zároveň dochází k~rozparsování textu titulku a jeho vyčištění a uložení na příslušná místa, což je dosaženo pomocí privátních metod.
\item[size\_t VratUID()] Vrací identifikátor daného titulkového objektu, který byl načten ze vstupu.
\item[long VratZacatek()] Volajícímu vrátí čas (v~milisekundách) začátku zobrazení daného titulku.
\item[long VratKonec()] Vrátí čas konce titulku v~milisekundách.
\item[size\_t PocetZnaku()] Tato funkce vrací počet bajtů daného titulkového textu, nejsou zde ale započítány konce řádků. Jedná se o~text nevyčištěný, který může obsahovat například \textbf{HTML} značky.
\item[size\_t PocetUTF8Znaku()] Na rozdíl od metody \texttt{PocetZnaku()} vrátí počet \textbf{UTF8} znaků, který může být, díky escapovaným znakům, menší. Stejně jako u~zmíněné metody zde nejsou započítány konce řádků.
\item[size\_t PocetRadku()] Vrací počet řádků titulkového objektu.
\item[TextZaznam\& VratRadek(size\_t pos)] Funkce, která vrátí odkaz na řádek na určité pozici (pozice jsou počítány od 0). Daný odkaz je na objekt typu \texttt{TextZaznam}, který obsahuje jak originální text řádku, tak mnohé vyčištěné varianty.
\item[size\_t PocetSlov()] Vrátí počet slov v~aktuálním objektu.
\item[TextZaznam\& VratSlovo(size\_t pos)] Jako metoda \texttt{VratRadek()} i tato funkce zpřístupňuje referenci na objekt \texttt{TextZaznam} až na to, že zde se vrací slovo na dané pozici.
\item[static long CasNaLong(size\_t hodiny, size\_t minuty, size\_t sekundy, size\_t milisekundy)] Metoda sloužící k~převodu času, který máme daný v~hodinách, minutách, apod. na milisekundy.
\item[static long StringNaLong(string\_t cas)] Z~textového popisu času začátku nebo konce, který lze najít v~titulcích ve formátu \textbf{SubRip}, udělá tato funkce odpovídající počet milisekund.
\item[static string\_t LongNaString(long cas)] Funkce dostane na vstupu počet milisekund, který překonvertuje na textovou podobu odpovídající reprezentaci času v~souborech formátu \textbf{SubRip}.
\item[static string\_t CasNaString(long zacatek, long doba\_zobrazeni)] Statická metoda, která z~daného začátku a konce titulku vytvoří textovou reprezentaci časového intervalu, který se používá ve formátu \textbf{SubRip}.
\end{description}


\subsection{Titulky}
\begin{figure}[hbp]
\begin{center}
\ifdefined\includeimages
\includegraphics[width=87mm]{./img/titulky.pdf}
\fi
\caption{Třída Titulky} \label{titulkypng}
\end{center}
\end{figure}
Třída \texttt{Titulky} má podobnou funkci jako třída \texttt{Chyby}, také slouží jako kontejner, ale pro objekty typu \texttt{Titulek}. Na rozdíl od kontejneru \texttt{Chyby} ale nemusí mít ošetřen vícenásobný přístup, proto slouží jako opravdu jednoduchý obal nad klasickým \texttt{std::vector}, přičemž poskytuje opět velmi malou podmnožinu operací nad ním. V~zásadě se jedná o~konstrukci, přidání prvku a přístup k~prvkům, přičemž přesné rozhraní lze nalézt na obrázku \ref{titulkypng}. V~reálu je tedy tento obal v~tuto chvíli víceméně zbytečný a pro uschovávání objektů \texttt{Titulek} by stačil \texttt{std::vector}. Přesto to takto v~kódu zůstalo, kdyby náhodou v~budoucnu bylo třeba dělat i jiné operace nad tímto kontejnerem (třeba ono ošetření proti vícenásobnému přístupu).
